\documentclass{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{faktor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[french]{algorithm2e}

\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{lemme}{Lemme}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Définition}
\newtheorem{exmp}[thm]{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remarque}
\newtheorem{rapp}[thm]{Rappels}

\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\GL{\mathrm{GL}}
\newcommand\M{\mathrm{M}}

\newcommand\Sp{\mathrm{Sp}}

\title{Décomposition de Dunford par la méthode de Newton}
\date{}
\author{Bastien Thomas}

\begin{document}
\maketitle

Soit $K$ un corps, soit $L$ une cloture algébrique de $K$.

Nous allons donner une preuve constructive de la proposition suivante.

\begin{prop} Décomposition de Dunford.
  
  Pour tout $A \in \M_n(K)$, il existe un unique couple $(D, N) \in {\left(\M_n(K)\right)}^2$ tel que :
  \begin{itemize}
  \item $A = D + N$.
  \item $D$ est diagonalisable sur $L$.
  \item $N$ est nilpotente.
  \item $ND = DN$.
  \end{itemize}
  Dans ce cas, $N, D \in (K[A])^2$.
\end{prop}

On utilisera le lemme suivant.

\begin{lemme}
Si $A \in \GL_n(K)$, $N \in \M_n(K)$ est nilpotente et si $AN = NA$, alors $A + N \in \GL_n(K)$.
\end{lemme}

Soit $A \in \M_n(K)$. On note $\Sp(A)$ son spectre (l'ensemble de ses valeurs propres \emph{distinctes}).

On note :

$$P = \prod_{\lambda \in \Sp(A)} \left(X - \lambda\right)$$

Si $K$ est de caractéristique nulle, $P$ peut être calculé par $P = \frac{\chi_A}{\chi_A \wedge \chi_A'}$.

On considère alors la suite ${\left(A_k\right)}_{k \in \N}$ définie par :
$$\left\{\begin{array}{ll}
A_0 &= A \\
A_{k+1} &= A_k + M_k = A_k - P(A_k) \left(P'(A_k)\right)^{-1}
\end{array}\right.$$

Nous allons montrer que $(A_k)_{k \in \N}$ est bien définie et stationne vers une matrice $D$ telle que $D, A-D$ soit la décomposition de Dunford de $A$.

Faisons quelques observation :
\begin{itemize}
\item $P(A)$ est nilpotente. En effet, pour $k$ suffisament grand (de taille supérieur au plus grand ordre des valeurs propres de $A$), $\chi_A \mid P^k$. On déduit alors le résultat du théorème de Cayley-Hamilton.
\item $M_k$ est définie lorsque $P'(A_k) \in \GL_n(K)$, et dans ce cas, $M_k \in K[A]$ (car $(P'(A_k))^{-1} \in K[P'(A_k)] \subseteq K[A_k]$) et est nilpotente.
\end{itemize}

Montrons maintenant par récurence que pour tout $k \in \N$, $P'(A_k) \in \GL_n(K)$.
\begin{itemize}
\item Notons que $P \wedge P' = 1$. Soit alors $U, V \in K[X]$ tel que $UP + VP' = 1$. Alors :
  $$V(A) P'(A) = I_n - U(A) P(A)$$
  Or, $P(A)$ est nilpotente, donc $U(A) P(A)$ aussi ($U(A)$ et $P(A)$ commutent). Par le Lemme, $V(A) P'(A) \in \GL_n(K)$. Donc $P'(A_0) = P'(A) \in \GL_n(K)$.
\item Soit $k \in \N$, supposons que $P'(A_k) \in \GL_n(K)$. En développant partiellement l'expression suivante, il existe un polynôme $Q$ tel que :
  $$ P'(A_{k+1}) = P'(A_k + M_k) = P'(A_k) + M_kQ(A_k) $$
  Or, $M_kQ(A_k)$ est nilpotente (car $M_k \in K[A]$ l'est et commute avec $Q(A_k)$ et commute avec $P'(A_k)$, on peut donc appliquer le Lemme pour obtenir le résultat.
\end{itemize}

Donc la suite $(A_k)_{k \in \N}$ est bien définie.

Montrons maintenant qu'il existe une suite $(B_k)_{k \in \N} \in {\left(K[A]\right)}^\N$ telle que $P(A_k) = P(A)^{2^n} B_n$.

\begin{itemize}
\item $P(A_0) = P(A)^{2^0} I_n$. Donc $B_0 = 1$ convient.
\item Soit $k \in \N$, supposons que $P(A_k) = (P(A))^{2^k} B_k(A)$. Alors, $P(A_{k+1}) = P(A_k + M_k) = P(A_k) + M_kP'(A_k) + Q(A_k, M_k)$ en développant 
\end{itemize}

\end{document}
